\section{Classification des signaux}
Les classification possible pour les signaux sont les suivantes :
\begin{enumerate}
    \item Classification phénoménologique : \begin{itemize}
        \item Signaux déterministes (SD)
        \item Signaux aléatoires (SA) \begin{itemize}
            \item Signaux stationaires (SAS)
            \item Signaux ergodiques
            \item Signaux stationaire ergodiques (SASE)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item Classification morphologique : \begin{itemize}
        \item amplitude \begin{itemize}
            \item continue, analogique
            \item discrète, numérique
        \end{itemize}
        \item temps \begin{itemize}
            \item continu, $s(t)$ avec $t \in \R$
            \item discrèt, $s(t_i)$ avec $t_i = i T_e$, $i \in N$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item Classification énergétique : \begin{itemize}
        \item Signaux à energie fini, $E < \infty$, $P = 0$, donc dans $L ^ 2$, et dispose d'une TF
        \item Signaux à puissance fini, $P < \infty$, $E = \infty$
    \end{itemize}
    \item Classification spéctrale : \begin{itemize}
        \item Forme du spectre :
        \begin{itemize}
            \item Signaux à spectre discrèt/raies, donc périodique
            \item Signaux à spectre continu, donc apériodique/transitoire
        \end{itemize}
        \item Taille du spectre: \begin{itemize}
            \item Signaux basses fréquences
            \item Signaux hautes fréquences
            \item Signaux monochromatique
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item Classification dimentionelle \begin{itemize}
        \item Espace d'entrée
        \item Espace de sortie
    \end{itemize}
    \item Classification signal utile / bruit
    \item Classification des bornes : \begin{itemize}
        \item Signal borné en amplitude
        \item Signal à support temporel borné
        \item Signal à support fréquenciel borné
    \end{itemize}
    \item Classification par la représentation : \begin{itemize}
        \item représentation temporelle
        \item représentation spéctrale \begin{itemize}
            \item Série de Fourier
            \item Transformé de Fourier temps continu 
            \item Transformé de Fourier temps discrète
            \item Transformé de Fourier discrète (à fréquences discrétisé)
            \item FFT
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Une chaine de traitemen du signal numérique a la forme suivante dans le cas général :
\begin{enumerate}
    \item Filtre anti-repliment (passe bas)
    \item Échantillonnage / CAN
    \item TSN (Traitement du Signal Numérique)
    \item Bloqueure d'ordre 1 / CNA
    \item Filtre lisseur (passe bas)
\end{enumerate}

Le CAN et le CNA ont des dynamiques (pas de quantification, temps de conversion, plage de fonctionnement, fréquences d'échantillonnage), ce qui induit du bruit dans les signaux.

\section{Echantillonnage}

\subsection{Principe}

On considère un signal $x(t)$ à temps continu.
On veux le transformer en un signal $x_n$ à temps continu.
On utilise pour cela on utilise un "intérupteur" que l'on commute au temps $t_n$.
Ainsi $x_n = x(t_n)$.
Mais cela nessecite que le signal $x$ soit continu à $t_n$.
Pour contourner cette difficulté mathématique, on choisit d'utilisé la formule $x_n = \frac{x(t_n ^ +) + x(t_n ^ -)}{2}$ dans le cas des discontinuité de la première espéce.
On ne considère que un prélevement instantané.

On réalise le plus souvant un echantillonnage prélevement $t_{n+1} - t_{n} = T_e = \frac{1}{T_e}$.
On choisit l'origine des temps pour que $t_0 = 0$, ainsi $t_n = n T_e$.

\subsection{Choix de $T_e$}

Lors du passage temps continu à temps discrèt, une partie de l'information du signal est perdue.
Si $T_e$ est assez faible, il y a peu de perte.

\subsection{Echantillonnage idéal}

On réalise un prélevement instantané, cad $x(t) \rightarrow x_n$ et on peut construire $ x_n \rightarrow x ^ * (t) = sum x_n \delta(t - n T_e)$.
On peut aussi faire $x^*(t) \rightarrow x(t)$ sans perdre d'information.
C'est la condition de Shannon.

\begin{align}
    X_{TC} (f) &= \int_{-\infty} ^ \infty x(t) e ^ {-j 2 \pi f t} \ud{t} \\
    x(t) &=  \int_{-\infty} ^ \infty X_{TC}(f) e ^ {j 2 \pi f t} \ud{f} 
\end{align}
Ici, $f$ est en $Hz$.

\begin{align}
    X_{TD} (f) &= \sum_{n} x[n] e ^ {-j 2 \pi f n} \\
    x[n] &= \int_{-\frac{1}{2}} ^\frac{1}{2}  X_{TD}(f) e ^ {j2 \pi f n} \ud{f}
\end{align}
Cette transformée est périodique de période $1$.
Ici, $f$ est sans dimension.
Parfois, on note $f = \nu$.

\begin{equation}
    X_{TC} ^* (f) = \sum_n x[n] e ^ {-j 2 \pi f n T_e} = X_TD (f T_e)
\end{equation}

\subsection{Échantillonnage naturel/réel}

L'échantillonnage instantané est impossible à réalisé dans la pratique.
On utlise donc des impulsion brève pour réalisé l'échantillonnage.

On considère un échantillonnage à la fréquences $f_e$, et avec une durée d'impulsion de largueur $\tau$.
Notre signal échantillonneur est donc $ P_{T_e} (t) = \sum _ n \Pi_{\tau}(t - n T_e) $, avec 
$\Pi_{\tau}$ la porte de largueur $\tau$ et centrée sur $0$.
Le signal échantillonné $x_e (t) = x(t) \cdot P_{T_e}(t)$ est une suite d'impulsion de la hauteur $x(n T_e)$.
\begin{equation}
    x_e (t) \approx \sum _ n x (n T_e) p(t - n T_e)
\end{equation}

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{TraitementDuSignal/fig_echantioneur.eps}
    \caption{Schéma de l'échantillioneur réel}
\end{figure}

On doit prendre $R$ tlq \begin{align*}
    \frac{R}{R + r_{on}} &\approx 1 \\
    \frac{R}{R + r_{off}} &\approx 0
\end{align*}

\section{Transformée de Fourier}
\subsection{Echantillonnage idéal}
On prend le signal :
\begin{equation}
    x^* (t) = \sum _ n x[n] \delta(n-Te)
\end{equation}

Sa transformée de Fourier :
\begin{align*}
    X^*_{TC} (f) &= \sum _ n x[n] e ^ {-j 2 \pi n f T_e} \\
    &= \fourier \left[x(t) \delta _ {T_e} (t) \right] \\
    &= \fourier \left[x(t) \right] \circ \fourier \left[ \delta_{T_e} \right] \\
    &= \fourier \left[x(t) \right] \circ \frac{1}{T_e} \delta_{\frac{1}{T_e}} 
\end{align*}

\begin{equation}
    X^*_{TC} (f) = \frac{1}{T_e} \sum _k X_{TC} \left(f - \frac{k}{T_e}\right)
\end{equation}

\subsection{Échantillonnage naturel}
\begin{align*}
    P_{T_e} (t) &= \sum _ n c_n e ^ {j  \frac{2 \pi n t}{T_e}}\\
    c_ 0 &= \frac{\tau}{T_e} \\ 
    c_n &= \frac{\tau}{T_e} \sinc \left(\pi n \frac{\tau}{T_e} \right)
\end{align*}
Ainsi, pour le signal échantillonné :
\begin{align*}
    x_e(t) &= x(t) P_{T_e}(t)\\
    &= \sum_n c_n e ^ {j 2 \pi n \frac{t}{T_e} }x(t) \\
    X_e(f) &= \sum _ n c_n X_{TC} \left( f - \frac{n}{T_e} \right)
\end{align*}
On a une aténuation des hautes fréquences si on n'a pas la condition $\tau \ll T_e$.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{TraitementDuSignal/fig_echantionneur_real_cn.eps}
    \caption{Evolution des termes $c_n$ en fonction du rapport $\frac{\tau}{T_e}$}
    \label{fig:TS:echanti:evo_cn}
\end{figure}


\section{Théorème de Shannon}
Si le signal est à bande fréquentientielle limitée $\left] -f_{max} ; +f_{max} \right[$, il peut etre reconstruit sans erreur à partir des échantillions au instant $n T_e$ si et seulement si $T_e \le \frac{1}{2 f_max}$.
On peut aussi le noté $F_e \ge 2 f_{max}$.
Si le signal n'a pas de symétrie hermitienne du spectre, alors c'est la largueur du spectre qui rentre en jeu.

On nomme : \begin{itemize}
    \item $2 f_{max}$ la fréquence de Shannon,
    \item $\frac{F_e}{2}$ la fréquence de Nyquist.
\end{itemize}

\section{Filtre anti-repliment}
Le filtre anti-repliment doit aténuer les fréquences du signal qui se trouve au délà de $f_e/2$.
Il doit ainsi permettre de limiter le recouvrement de spectre.
C'est un filtre analogique qui se trouve avant l'échantillonnage.

\section{Interpolation}
On veux réalisé la fonction suivant $x(t) \rightarrow x[n] \rightarrow \hat x(t)$.
\subsection{Interpolation idéal}
La formule permettant la reconstruction exact de $x$ est :
\begin{equation}
    x(t) = \sum_{k = -\infty} ^ \infty x \left[k \right] \sinc \left( \frac{\pi \left(t - k T_e \right) }{T_e}\right)
\end{equation}

Or cette fonction n'est pas réalisable.
On utilise donc une somme tronqué.
Plus la somme est grande, plus la reconstruction est précise, mais elle induit un retard en cas de réalisation temps réel de la reconstruction.

Ce qui est important est la période d'échantillonnage, et non les instants.

\subsection{Bloqueur d'ordre 0}
Soit la suite $x[n]$, pour reconstruire $\hat x(t)$, on se contente de bloquer la valeur de $\hat x (t)$ à $x[n]$ pour $t \in \left[ n T_e ; \left(n+1\right) T_e \right[$.
On a donc une sorte de filtre linéaire causale donc la réponse impulsionnelle est une porte de largueur $T_e$ et centré en $T_e/2$.
\begin{align*}
    H(f) &= T_e \frac{1 - e ^{-j 2 \pi f T_e}}{j 2 \pi f T_e} \\
    &= T_e e ^ {j \pi f T_e} \sinc \left( \pi f T_e \right) \\
    &\approx T_e e ^ {-j \pi f T_e}
\end{align*}
\begin{equation}
    \hat x (t) \approx x \left( t - \frac{T_e}{2} \right) + v \left( \frac{n}{T_e} \right)
\end{equation}
Il y a des hautes fréquences qui sont rajouter dans le signal.
On rajoute un filtre passe bas pour lisser la sortie.

\subsection{Suréchantillionnage}
Le suréchantillionnage d'un facteur $M \in \N$ consiste à effectuer une interpolation sur une suite de point en calculant $M - 1$ valeur intermédiaire entre deux points.
Si le signal original est échantillonné à $f_e$, le suréchantillionnage est échantillonné à $M f_e$.

On peut aussi réalisé un sous-échantillonnage, ou décimation, est l'opération inverse.
On pert de l'information.